%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                      Gruppo NSA-Verona
%
%                  Dai razionali agli iperreali
%
%                            grafici
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{comment}
\input{\lbr preambolo}


\begin{scope} % red + green = yellow
	\clip (90:1.5) circle(2cm);
	\draw [draw=none, fill=yellow] (-30:1.5) circle (2cm);
\end{scope} % blue + red = magenta
\begin{tikzpicture}[
  radius=10mm,
]
  \begin{scope}
    \clip (0, 0) circle;
    \fill[red] (0, 0) circle;
    \fill[red!50!blue, overlay] (13mm, 0) circle;
  \end{scope}
\end{tikzpicture}

\end{comment}

\newcommand{\rettarazionali}{% Retta con alcuni esempi di numeri
  \disegno[20]{
    \foreach \xi/\si in {-2/\(\dots\), -1, 0, 1, 2, 3/\(\dots\)}
      {\filldraw (\xi, 0) circle (1pt) [blue]
                          node [below, blue] {\si};}
    \foreach \num/\den/\xl/\yl in {3/2/0.4/-.50, 5/3/0.6/-.52, 
                                  7/4/0.8/-.54, 9/5/1.0/-.56, 
                                  11/6/1.2/-.58, 13/7/1.4/-.60, 
                                  15/8/1.6/-.62, 17/9/1.8/-.64, 
                                  19/10/2.0/-.66, 21/11/2.2/-.68}
      {\draw (\num / \den, 0) circle (1pt) [blue];
       \draw [angle 45 -, blue] (\num / \den, 0) to [out=270, in=90]
        (\xl, \yl) node [below] {\footnotesize \(\frac{\num}{\den}\)};}
    \asse{-2}{3}{0}{}
  }
}

\newcommand{\microa}[4]{
  \def \px{#1}
  \def \py{#2}
  \def \dy{#3}
  \def \punti{#4}
    \microscopio{(\px, \py)}{1.}{85}{275}{3}{(\px+3.7, \py+5.3)}
                {\footnotesize \(\times 10\)}
    \draw (\px-2.8-.3, \py+\dy) -- (\px+2.5+.3, \py+\dy);
    \foreach \p/\l in \punti {
      \draw (\p, \py+\dy+.1) -- (\p, \py+\dy-.1)
        node [left, rotate=90] {\footnotesize \(\l\)};}
}

\newcommand{\ingrandimenti}{% 
  \disegno[4]{
    \assecontrattini{-4}{+4}{0}{}
    \foreach \x in {-3, ..., +3}
      {\draw (\x, 0) -- (\x, -.22) node [below] {\footnotesize \(\x\)};} 
    \microa{0}{0}{4}{\px-2.8/-0.2, \px-1.8/-0.1, \px-0.8/0, 
                     \px+0.2/+0.1, \px+1.2/+0.2, \px+2.2/+0.3}
    \microa{-.8}{4}{4}{\px-2.8/-0.02, \px-1.8/-0.01, \px-0.8/0, 
                       \px+0.2/+0.01, \px+1.2/+0.02, \px+2.2/+0.03}
    \microa{-1.6}{8}{4}{\px-2.8/-0.002, \px-1.8/-0.001, \px-0.8/0, 
                        \px+0.2/+0.001, \px+1.2/+0.002, \px+2.2/+0.003}
  }
}

\newcommand{\internob}{
  \draw (\xasseda, \yasse) -- (\xassea, \yasse);
  \begin{scope}
  	\clip \centro circle(\raggio mm);
    \fill [brown!70!black] \recta rectangle \rectb;
  \end{scope}
  \draw (\puntoa, \yasse) -- (\puntoa, \yasse -.2) node [below] 
        {\labela};
  \draw (\puntob, \yasse) -- (\puntob,\yasse -.2) node [below] 
        {\labelb};
}

\newcommand{\misura}{% 
  % misura di un segmento.
  \def \fri{-.8}
  \def \frf{-.05}
  \def \pos{7.23}
%   \disegno[4]{
  \disegno[10]{
    \assecontrattini{-1}{9}{0}{}
%     \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}, black] (-2, 0) -- (10, 0); 
    \begin{scope}
      \draw (0, 0) node [below] {\(0\)}; 
      \draw (1, 0) node [below] {\(1\)}; 
      \draw (7, 0) node [below=.1] {\(m\)}; 
      \draw (8, 0) node [below] {\(m+1\)}; 
%       \draw (\pos-1, \fri) node [below left] {\(m\)}--(\pos-.23, \frf); 
%       \draw (\pos+1, \fri) node [below right=-.3] {\(m+1\)}--
%                  (\pos+.77, \frf); 
    \end{scope}
    \fill [brown!70!black] (0, 0.005) rectangle (\pos, 0.15);
    \begin{scope}[visible on=<3>]
      \microscopio{(0, .05)}{.5}{85}{265}{1.5}{(2, 3)}
                  {\(\times n\)}
      \microscopio{(\pos, .05)}{.5}{85}{275}{1.5}{(9, 3)}
                  {\(\times n\)}
      \def \xasseda{-1.33}
      \def \xassea{1.67}
      \def \yasse{2.}
      \def \centro{(.175, 2.04)}
      \def \raggio{14.92}
      \def \recta{(-0, 2.005)}
      \def \rectb{(2.4, 3.)}
      \def \puntoa{0}
      \def \labela{\(0\)}
      \def \puntob{1}
      \def \labelb{\(\dfrac{1}{n}\)}
      \internob
      \def \xasseda{5.65}
      \def \xassea{8.65}
      \def \centro{(7.13, 2.05)}
      \def \recta{(5, 2.005)}
      \def \rectb{(6.7, 3.)}
      \def \puntoa{6.7}
      \def \labela{\(\dfrac{s}{n}\)}
      \def \puntob{7.7}
      \def \labelb{\(\dfrac{s+1}{n}\)}
      \internob
    \end{scope}
  }
}

\newcommand{\internoc}{
  \draw (\xasseda, \yasse) -- (\xassea, \yasse);
  \begin{scope}
  	\clip \centro circle(\raggio mm);
    \fill [brown!70!black] \recta rectangle \rectb;
  \end{scope}
  \draw (\puntoa, \yasse) -- (\puntoa, \yasse -.2) 
        node [below=-.22, xshift=\shifta mm] 
        {\labela};
  \draw (\puntob, \yasse) -- (\puntob,\yasse -.2) 
        node [below=-.22, xshift=\shiftb mm] 
        {\labelb};
}

\newcommand{\approssimazioni}{% 
  % misura di un segmento.
%   \def \fri{-.8}
%   \def \frf{-.05}
  \def \pos{1.4142}
  \disegno[4]{
    \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}, black] (-1.3, 0) -- (3, 0);
    \foreach \x in {-1, ..., 2}
      {\draw (\x, 0) -- (\x, -.22) node [below] {\footnotesize \(\x\)};} 
    \fill [brown!70!black] (0, 0.015) rectangle (\pos, 0.2);
    \microscopio{(\pos, .05)}{1.5}{85}{275}{2}{(4, 4)}
                {\footnotesize \(\times 10\)}
    \def \xasseda{-.6}
    \def \xassea{3.35}
    \def \yasse{3.2}
    \def \centro{(1.37, 3.535)}
    \def \raggio{7.93}
    \def \recta{(-.8, 3.215)}
    \def \rectb{(1.4142, 5)}
    \def \puntoa{1.3}
    \def \shifta {-1}
    \def \labela{\footnotesize \(1.4\)}
    \def \puntob{2.3}
    \def \shiftb {+1}
    \def \labelb{\footnotesize \(1.5\)}
    \internoc
    \microscopio{(\pos, \yasse)}{1.5}{85}{275}{2}{(4, 7.2)}
                {\footnotesize \(\times 10\)}
%     \def \xasseda{-.6}
%     \def \xassea{3.35}
    \def \yasse{6.4}
    \def \centro{(1.37, 6.735)}
%     \def \raggio{7.93}
    \def \recta{(-.8, 6.415)}
    \def \rectb{(1.4142, 9)}
    \def \puntoa{1}
    \def \shifta {-1.5}
    \def \labela{\footnotesize \(1.41\)}
    \def \puntob{2}
    \def \shiftb {+1.5}
    \def \labelb{\footnotesize \(1.42\)}
    \internoc
    \microscopio{(\pos, \yasse)}{1.5}{85}{275}{2}{(4, 10.4)}
                {\footnotesize \(\times 10\)}
%     \def \xasseda{-.6}
%     \def \xassea{3.35}
    \def \yasse{9.6}
    \def \centro{(1.37, 9.935)}
%     \def \raggio{7.93}
    \def \recta{(-.8, 9.615)}
    \def \rectb{(1.4142, 12)}
    \def \puntoa{1.2}
    \def \shifta {-2.5}
    \def \labela{\footnotesize \(1.414\)}
    \def \puntob{2.2}
    \def \shiftb {+2.5}
    \def \labelb{\footnotesize \(1.415\)}
    \internoc
  }
}

\newcommand{\poligoniregolari}{

% Radius of regular polygons
  \def \R{1.3}

  \disegno[10]{
    % Indicate the boundary of the regular polygons
%     \draw [thin,black!20] circle (\R) ;
%     \fill[black!20] circle (2pt);
    \draw [very thick, blue!50!black] (0:\R) -- (120:\R) 
          node [midway, above right=-.15] {\(u\)} -- 
          (240:\R) -- cycle;
    \draw [very thick, orange!50!black, visible on=<2>] (0:\R) -- 
          (180:\R*0.5) node [midway, below left=-.1] {\(h\)};
    \begin{scope}[xshift=30mm*\R]
    \draw [very thick, blue!50!black] (0:\R) -- (90:\R) 
          node [midway, above right=-.15] {\(u\)} -- 
          (180:\R) -- (270:\R) -- cycle;
    \draw [very thick, orange!50!black, visible on=<2>] (0:\R) -- 
          (180:\R) node [midway, below] {\(d\)};
    \end{scope}
    \begin{scope}[xshift=60mm*\R]
    \draw [very thick, blue!50!black] (0:\R) -- (72:\R) 
          node [midway, above right=-.15] {\(u\)} -- 
          (144:\R) -- (216:\R) -- (288:\R) -- cycle;
    \draw [very thick, orange!50!black, visible on=<2>] (0:\R) -- 
          (144:\R) node [midway, below left=-.1] {\(d\)};
    \end{scope}
  }
}

\newcommand{\internomonade}{
  \draw (\xasseda, \yasse) -- (\xassea, \yasse);
  \draw (\puntoa, \yasse) -- (\puntoa, \yasse -.2) 
        node [below=-.22, xshift=-2.3mm] {\labela};
  \draw (\puntob, \yasse) -- (\puntob, \yasse -.2) 
        node [below=-.04] {\labelb};
  \draw (\puntoc, \yasse) -- (\puntoc, \yasse -.2) 
        node [below=-.22, xshift=+0mm] {\labelc};
}

\newcommand{\monade}{% 
  % misura di un segmento.
  \disegno[4]{
    \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}, black] (-3, 0) -- (3, 0);
    \draw (0, 0) -- (0, -.22) node [below] {\footnotesize \(a\)};
    \microscopio{(0, .05)}{1.5}{85}{275}{2}{(2.2, 5.3)}
                {\footnotesize \(\times \infty\)}
    \def \xasseda{-2.0}
    \def \xassea{+1.93}
    \def \yasse{3.2}
    \def \puntoa{-1.5}
    \def \labela{}
    \def \puntob{0}
    \def \labelb{\footnotesize \(a\)}
    \def \puntoc{+1.5}
    \def \labelc{\footnotesize \(a+\delta\)}
    \internomonade
  }
}
